%!TEX root = /Users/vemp/Dropbox/latex/tesi/tesi.tex

%\begin{titlepage}
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper,top=4cm,bottom=3.5cm,left=3cm,right=3cm]{geometry} % margini
\usepackage[section]{placeins}
%\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}
\usepackage{setspace} % interlinea
\onehalfspacing % interlinea globale = 1.5
\usepackage{graphicx} % immagini
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{color} % colori
\usepackage{indentfirst} % indentazione anche nella prima riga
\usepackage{needspace} % previene cambio pagina per le prossime X righe
\usepackage{multicol}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{tikz} % grafici fighi
\usetikzlibrary{arrows, arrows.meta}
\usepackage{amsmath, amssymb} % permette di spezzare equazioni su piu' linee
\usepackage[pdfauthor={Francesco Pasqua, Andrea Marasco},pdftitle={Relazione progetto Teoria dell'Informazione},bookmarks=true,pagebackref=false,pdffitwindow=true,colorlinks=true,citecolor=black,filecolor=black,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref} % url e bookmarks
\usepackage[all]{hypcap} % fixa un bug del precedente plugin
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{subcaption}
\algnewcommand{\Or}{\textbf{or}}
\algnewcommand{\And}{\textbf{and}}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Lista di algoritmi}
\makeatother

% \addtolength{\parskip}{0.7em} nel caso si volessero spaziare i paragrafi

\hyphenation{MacOS} % lista delle parole da non spezzare con gli a capo

\begin{document}
\begin{center}

\includegraphics[width=0.3\textwidth]{university}\\[0.25cm] % include il logo dell'unical
\rule{0.5\linewidth}{0.5px}\\[0.25cm]
Corso di Laurea Magistrale in \textsc{Ingegneria Informatica}\\


\textsc{\Large{Relazione al progetto di Teoria dell'Informazione :Simulatore di codifiche di sorgente e di canale}}\\[4cm]
\textsc{}
\vfill
\textit{ }
\vfill
\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{multicols}{2}
\begin{flushleft}
\large
\vfill
\emph{Membri del Gruppo:}\\
Andrea \textsc{Marasco}  175309

Francesco \textsc{Pasqua} 181677
\end{flushleft}
\columnbreak
\begin{flushright}
\large
\emph{Docenti:}\\

Floriano \textsc{Derango}


\end{flushright}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
\begin{flushleft}

\end{flushleft}
\columnbreak
\begin{flushright}

\end{flushright}
\end{multicols}
\end{minipage}


\large
Anno Accademico 2016-2017

\end{center}


\newpage
\thispagestyle{empty}
\flushleft

\section*{Introduzione simulatore}
Il nostro progetto si pone come obiettivo quello di simulare il flusso di dati (prelevati file o da tastiera) da una sorgente ad una destinazione singola, modellando varie codifiche di sorgente e di canale, per osservarne le performance, in termini di ritardi, percentuali di compressione e di errore e numero di ritrasmissioni,  in presenza di canali ideali e non ideali.

Quindi, una volta terminata la stesura e testing del codice, misurare gli effetti della compressione su testi di natura diversa (scientifico e letterario), e verificare, nel contempo come la codifica di canale sia efficace nel contrastare la scarsa qualità dei canali di trasferimento, garantendo un a trasmissione più robusta agli errori.

Da traccia era richiesto l'implementazione di almeno due polinomi convoluzionali, noi ne presentiamo tre all'utente, ma il codice è molto generale, e accetta polinomi generici, che descrivono sistemi di codifica convoluzionali con un numero arbitrario di ingressi, uscite e celle di memoria, con arbitrario avvicendamento temporale degli ingressi precedenti sulle uscite correnti.


Nello specifico, come da traccia, nel simulatore sono state implementate  le seguenti codifiche:
\textbf{Sorgente}
\begin{itemize}
\item Plain-text (non richiesto dalla traccia ma comunque implementato per avere un metro di paragone)
\item LZW, lempel-zip-welch
\item LZRW, lempel zip ross williams, ver 1 ( scelta libera lasciata dal docente)
\end{itemize}

\textbf{Canale}
\begin{itemize}
\item Plain-text (non richiesto dalla traccia ma comunque implementato per avere un metro di paragone)
\item Convoluzionale, 2 ingressi, 3 uscite, 2 celle di memoria 
\item Convoluzionale, 1 ingresso, 2 uscite,3 celle di memoria
\item Convoluzionale, 1 ingresso, 3 uscite, 3 celle di memoria
\end{itemize}


\textbf{con l'intenzione di testarle nel caso di canali}


\begin{itemize}
\item Simmetrico Binario, con error rate settabile
\item WLan, con SNR settabile
\end{itemize}

Entrambi i canali sono da considerarsi con MTU di 100byte di payload.

Sono state implementate sia una interfaccia a riga di comando semplice, che una GUI piu' complessa, che permette di eseguire piu' ripetizioni di uno stesso esperimento, mostrandone anche lo stato di avanzamento.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=10,width=0.9\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/gui.PNG}
\caption{Interfaccia grafica}

\end{figure}
%TODO GUI HERE


Al fine di poter analizzare i dati degli esperimenti, invece di implementare ex novo nel programma un qualche livello di reportistica, si è optato per poter esportare i risultati in formato .csv, al fine di lasciare all'utente libertà di usare programmi già esistenti più robusti, forniti e specializzati a questo compito.

Nel nostro lavoro, infatti, è stato facile impiegare LibreOffice Calc per questo scopo, ma nulla vieta, in caso di un dataset  più consistente, di impiegare Matlab, R o addirittura strumenti di business intelligence, come Pentaho Data Integration.

\section*{Implementazione}
Il nostro progetto è stato sviluppato pensando in primo luogo di modellare la normale sequenza di avvenimenti nella trasmissione di dati comprimibili a livello di byte su rete, ovvero:
\begin{enumerate}
\item Suddivisione del payload in blocchi
\item partendo dal primo, applicare l'algoritmo di codifica di sorgente
\item applicare la codifica di canale
\item trasmettere i blocchi uno ad uno lungo il canale
\item verificare l'integrità dei blocchi ricevuti lato destinazione, con l'algoritmo di decodifica di canale, rilevando errori, e correggerli se possibile
\item decomprimere utilizzando l'algoritmo di decompressione
\end{enumerate}


Quindi siamo partiti dal creare delle interfacce e classi astratte che fungessero da stampo per questo scopo, ovvero solo con metodi astratti di codifica e decodifica (per classi di codifiche) e invio e ricezione (per classi che modellano canali), il tutto ovviamente rigorosamente a livello di bytes.

Poi siamo passati a creare classi implementanti queste interfacce, con all'interno gli algoritmi specifici, oppure un'approssimazione del comportamento (se stiamo parlando di canali), e sono state raggruppate in package (interfacce, classi astratte e concrete). 


%TODO anche class diags

E' stato necessario scrivere delle classi di supporto, che verranno descritte nel paragrafo relativo alla codifica la quale adiuvano.

Nel package main sono presenti le interfacce utente del simulatore, Main e GUI.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=10,width=0.9\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/umlmain.PNG}
\caption{Class diagram del package main}

\end{figure}

Main in particolare, non solo svolge il ruolo di interfaccia a riga di comando, ma il suo metodo simula ( che come suggerisce il nome, avvia la simulazione) viene chiamato anche quando l'utente sta utilizzando la GUI, al fine da avere una perfetta consistenza di funzionamento.

Difatti, le interfacce utente si limitano a dare all'utente l'opportuinità di scegliere le classi concrete da instanziare, e con che parametri, per poi passarle al metodo \textbf{simula}, che non fa altro che ripercorrere la sequenza elencata poc'anzi, e richiamare la classe di supporto Statistica, per la raccolta dei risultati degli esperimenti.
  
 

\subsection*{Codifiche di sorgente }
In questa sezione si parlerà delle codifiche di sorgente implementate nel simulatore, sia in modalità di codifica che di decodifica.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=10,width=0.9\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/umlcodifica.PNG}
\caption{Class diagram del package codifica (include codifiche di sorgente e di canale)}

\end{figure}

\paragraph{Codifica plain-text}
Questo tipo di codificatore restituisce in uscita esattamente quel che ha ricevuto in ingresso. Ovviamente il processo di decodifica \`e identico al processo di codifica.
\paragraph{LZRW : Lempel-Ziv-Ross-Williams}
Si tratta di un algoritmo sviluppato da Ross Williams nel 1991 \cite{LZRW}, con l'obiettivo di avere una implementazione del Lempel Ziv che offrisse un bilancio più spostato verso la velocità di esecuzione, invece di che di una compressione ottimale.

L'algoritmo, in fase di \textbf{codifica}, cerca di costruire un array di byte di lunghezza minore rispetto all'input.
Se ci riesce, genera un array di byte il cui primo byte presenta la flag 
\textbf{0x40}(64 in decimale), indicante che si tratta di un array codificato.

Se fallisce nell'intento, allora ritorna un array di copia, di lunghezza maggiorata di uno, ponendo in prima posizione la flag
\textbf{0x80} (-128 in decimale), per segnalare all'algoritmo di decodifica di non eseguire, ma solo di copiare in uscita.


La compressione lavora sul cercare delle sottostringhe di byte ripetuti (ad es 52 52 52 52) e ricordarsi dove nel testo sono state per la prima volta rinvenute (ad es a partire dalla posizione 24 nell'array), mediante una struttura dati apposita, senza pero' assicurarsi di creare un buffer/dizionario di parole parziali da incrementare iterativamente, come altri algoritmi della stessa famiglia.

Per l'implementazione in java( \texttt{codifica/CodificaLZRW.java} ), si è scelta una \emph{HashMap<ArrayList<Byte>,Integer>}, in cui le chiavi sono le sottostringhe di byte ripetute, e gli interi sono gli indici a partire dai quali sono state per la prima volta rilevate.

Lavorando in una singola passata, copia in output i byte letteralmente, fin quando incontra  sottostringhe di byte ripetuti già rinvenute in precedenza.
Quindi, scrive in output una tupla di due byte al posto della sottostringa, ovvero la sua lunghezza, e l'indice dove è stata rinvenuta per la prima volta, e continua.

Al fine di permettere al lato decodifica (che non conosce la struttura dati di memorizzazione), di sapere se un dato byte è un letterale, oppure è parte della tupla posta in sostituzione di una sottostringa, sono presenti dei byte di controllo, posti in coppie, ogni 16byte di uscita.

Ogni bit presente in questa coppia di byte, se posto a 1, indicava che i byte in posizione corrispondente e il suo seguente erano in realtà una tupla di codifica.
Ad esempio, se il terzo bit del secondo byte di controllo era posto a 1, questo voleva dire che l'undicesimo ed il dodicesimo byte trovati di seguito sono in realtà una tupla.

Da questo si capisce che, solo sottostringhe di lunghezza maggiore di 2 saranno effettivamente codificate: se nel testo non ve ne sono, o comunque ve ne sono in numero ed in lunghezza tale che, con l'aggiunta del byte iniziale di flag, e dei due byte ogni 16 di controllo, il risultato finisce per essere piu' lungo della stringa iniziale, l'algoritmo opta per non comprimere, e ritornare in output la stringa in chiaro.
\subparagraph{Codifica}
La fase di codifica inizia creando le opportune strutture dati:
\begin{itemize}
\item HashMap $ht$, che manterrà le corrispondenze tra chiavi array di byte ripetuti trovati, e la loro posizione
\item $control$ di tipo ByteArrayIterable, una dupla di byte, i cui singoli bit sono manipolabili individualmente, rappresentano i tag di controllo dei 16 byte successivi
\item $x$ cursore dell'input
\item $y$ cursore dell'output, parte da 3 poichè in prima posizione vi èil flag, nella seconda e terza il primo tag di controllo
\item $bit$ intero che tiene conto a quale bit compete il byte corrente, verrà usato anche per vedere quando è il momento di creare un nuovo tag
\item $size$ cursore della sottostringa ripetuta corrente
\item $output$ array di byte in uscita, sarà dimensionato per il caso peggiore, ovvero la lunghezza dell'input +1

\end{itemize}
L'algoritmo scandisce la stringa in input, fin quando o essa o quella in output terminano, cercando sottostringhe di caratteri ripetuti di lunghezza maggiore di 2.
Trovata una, scrive in output una coppia di byte, in cui il secondo è un puntatore ad una posizione precedente, ed il primo è la lunghezza.
Inoltre nel tag di controllo di competenza viene settato il bit di posizione uguale al primo byte della coppia.
Altrimenti, se non si è rilevata una sottostringa, si copia letteralmente.
Alla prossima iterazione, se sono stati scritti in output piu' di 16 byte, viene creato un nuovo tag di controllo.

Alla fine di questo processo, se la stringa di output è divenuta piu' grande di quella in input, viene ritornata una copia dell'input aggiungendo in prima posizione $Flag COPIED$.



 
\begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}
        \Function{Codifica}{$input$}

          	\State $output \gets byte[]$
          	\State $output[0] \gets FLAG COMPRESS$
            \State $x \gets 0 $
            \State $y \gets 3$
            \State $z \gets 1$
            \State $bit \gets 0$
            \State $size \gets 0$
           
            \State $control[2]$             
            \While{$x \leq input.length-1 \And y \leq output.length$}
			\If{$bit \geq 16$}
			\State $output[z] \gets control[0]$
			\State $output[z+1] \gets control [1]$
			\State $z \gets y$
			\State $bit \gets 0$
			\State $y \gets y+2$
			\State $control \gets Byte[2]$
			\State $size \gets 1$
			
           \EndIf
   \While{$x+size \leq input.length-1 \And input[x] == input.[x+size]$}
  \State $i++$
          \EndWhile 
           \If{$input[x:x+size]\in ht \And size>2 \And y+1<output.length $}      
           \State$output[y] \gets size$
           \State $output[y] \gets ht[input[x:x+size]]$
           \State $control[bit] \gets !control[bit]$
           
           \Else
           
           \State $ht \Leftarrow     (input[x:x+size],x)$
           \State $output[y] \gets input[x]$
           \State $y++$
           \State $x++$
           
           
           \EndIf
           \State $bit++$
            \EndWhile
          
          \If{$y \geq input.length+1$}
          \State $output[1:input.length] \gets input$
          \State $output[0] \gets FLAG COPIED$
          \EndIf
          
         
         
            \State \Return $output$
        \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption[]{Codifica LZRW}
    \label{alg:CodificaLZRW}
\end{algorithm} 


\subparagraph{Decodifica}

La fase di decodifica utilizza sempre $x$ come cursore dell'input e $y$ per l'$output$.
Stessa semantica mantiene la variabile $bit$, che tiene conto di quale bit della coppia di byte di controllo va esaminata per scoprire la natura dell'i-esimo byte nell'input, cioè se si tratta di una copia oppure di una coppia <lunghezza l, puntatore p>.

La variabile $tmp$ serve a tenere presente i correnti tag di controllo per l'insieme di 16 byte corrente.
Mentre $control$ è il valore $bit$-esimo bit, True se è una coppia, False se è una copia letterale. 


\begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}
        \Function{Decodifica}{$input$}
		
          
            \State $y \gets 0 $
            \State $x \gets 3$
            \State $bit \gets 16$
            \State $pos \gets 0$
            \State $size \gets 0$
            
            \State $tmp \gets input[1:2]$
              \State $control \gets tmp[bit]$
              \If{$input[0]==FLAG COPIED$}
              \State$output \gets input[1:]$
              \Else 
              
				\While{$x \leq input.length-1 \And y \leq output.length-1$}
				\If{$bit==0 \And x+1\leq input.length-1$}
				   \State$tmp[0] \gets input[x]$
				   \State $tmp[1] \gets input[x+1]$
				   \State $x \gets x+2$
				   \State $bit \gets 16$
				\EndIf
				\If{$control==false \And x\leq input.length-1$}
				\State $output[y] \gets input[x]$
				\State $y++$
				\State $x++$
				\Else
				\State$pos \gets input[x]$
				\State $size \gets input[x-1]$
				\State $output[y:y+size] \gets output[pos:pos+size]$
				\State$x \gets x+2$
				\State$y \gets y+size$
				 
				\EndIf				
								
				\EndWhile              
              
              \EndIf           
        
            \State \Return $output$
        \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption[]{Decodifica LZRW}
    \label{alg:DecodificaLZRW}
\end{algorithm} 

 
\newpage



\paragraph{LZW : Lempel-Ziv-Welch}
L'algoritmo Lempel Ziv Welch \cite{LZW} implementato in \texttt{codifica/CodificaLZW} è un compressione a dizionario adattivo, diretta evoluzione dei Lempel Ziv classici, ed uno degli algoritmi piu' famosi in merito alla compressione generica.

Si basa sull'idea di comprimere inviando indici di un dizionario, contenente stringhe di byte.

Funziona utilizzando due dizionari $D$ e $D2$ (implementati come \emph{ HashMap<ArrayList<Byte>,Integer> e HashMap<Integer,ArrayList<Byte>>} rispettivamente), usati il primo lato trasmittente (codifica) e il secondo lato ricevente (decodifica). L'unica informazione comune ad entrambi, è appunto la struttura dei dizionari, creati a partire dallo stesso alfabeto.

Essi associano a un array di byte un indice intero, e viceversa,
 e sono inizializzati entrambi per contenere l'intero dominio rappresentabile dalla codifica ASCII. 
Si potrà desumere quindi che gli indici numerici da 0 a 255 saranno inizialmente già assegnati.

\subparagraph{Codifica}
La fase di codifica si basa sulla scansione dell'array di byte in ingresso $x$ cercando di costruire una sottostringa $buffer$ via via di lunghezza maggiore, e verificare la sua presenza in $D$.
Non appena la sottostringa cresce fino a non trovare più riscontro in $D$, viene rimosso l'ultimo elemento aggiunto, e all'output $y$ viene aggiunto l'indice preso dal dizionario, che corrisponde a $buffer$ meno l'ultimo elemento.

Dopo di che, viene aggiunto a $D$ una nuova entry, corrispondente a $buffer$ più l'ultimo elemento fin poco prima presente.
 
Al termine della scansione di $x$, il risultato $y$ contiene gli indici del dizionario, ovverossia la codifica di $x$.

Per aderenza alla specifica, che prescrive l'invio e ricezione di soli array di byte (\texttt{byte[]}), viene effettuata la rappresentazione da interi a byte mediante la classe \texttt{ByteBuffer}, che mediante il metodo \emph{allocate} parametrizzato, da un intero ottiene una sua rappresentazione in array di 4 byte, che vengono copiati in output in ordine.
\newpage
 
\begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}
        \Function{Codifica}{$x$}

          
            \State $y \gets int[] $
            \State $j \gets 256$
            \State $i \gets 0$
            \State $buffer \gets byte[]$
                         
            
           \For{$i \gets 0\; \mathbf{to}\; x.length$}
           \State $buffer \gets buffer+x[i]$
           
            \While{$i \leq x.length-2 \And buffer+x[i+1] \in D2 $}                                     			  \State $i++$
			\EndWhile	           
           \State $s \gets \mathit{D[buffer]}$
           \State $y[j-256] \gets s $
           
           \If{$i \leq x.length-2  $}
           \State $buffer \gets buffer+x[i+1]$
           \State $D[buffer] \gets j $
           \State$j++$
           \State $i++$
           \State$buffer \gets []$
           \EndIf
            \EndFor
            
             \Comment{trasformiamo gli indici interi da dare in output in array di 4 byte da concatenare}
             \State $res \gets byte[]$             
             \For{$p \gets 0\; \mathbf{to}\; y.size$}
             \State$res \gets \mathit{ByteBuffer.putInt(y[p]) }$
             
            \EndFor
         
         
            \State \Return $res$
        \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption[]{Codifica LZW}
    \label{alg:CodificaLZW}
\end{algorithm} 



\subparagraph{Decodifica}
In fase di decodifica, si ricostruiscono gli interi prendendo 4 byte alla volta, usando il metodo \texttt{ByteBuffer.wrap}, e poi si procede sostanzialmente nell'operare l'inverso delle operazioni svolte in sede di codifica, tenendo qualche variabile di supporto, come:

\begin{itemize}
\item $buffer$ array di byte di supporto, che conterrà le sottostringhe parziali
\item $j$ intero il quale parte da 255,ovvero l'ultimo indice del dizionario contenente un simbolo dell'alfabeto, da 256 in poi infatti, vi saranno solo stringhe di lunghezza crescente, formate da combinazioni di simboli, serve a dire dove inserire le nuove occorrenze nel dizionario $D2$
\item $i$ intero che tiene conto di dove siamo nella scansione dell'array $input$ composto da indici interi.
\item $d$ intero che tiene conto della prima posizione vuota nell'array di output $x$
 
 
\end{itemize}

Viene scandito l'array di indici ricostruito $input$, se l'indice $i$ corrente è presente nel dizionario $D2$.
Se la risposta è positiva (come lo è quasi sicuramente all'inizio, poichè vi sono indici di simboli singoli dell'alfabeto), si opera un lookup in $D2$ per vedere a quale array di byte $tmp$ corrisponde $i$, e poi si copia questa in $x$, l'output.

Non appena questa operazione è compiuta, si verifica se è possibile costruire una nuova sottostringa (in $buffer$ + $x[d]$ dove d parte da zero), con i simboli correnti, da aggiungere al dizionario.

A fine dell'iterazione corrente, viene scritto in $buffer$ il match corrente estratto dal dizionario, da provare ad incrementare alla prossima, aggiungendo simboli.

Difatti, alla prossima operazione, se il dizionario non contiene un indice proveniente da $input$ si concatena buffer con la sua testa, formando una nuova sottostringa, che viene aggiunta al $D2$, in posizione $j$. Ma come si è potuto notare, non è detto che $buffer + buffer[0]$ effettivamente esisterà come sottostringa codificata dall'indice $j$, questo sarà verificato nel metodo \texttt{condizione2}.
Questa operazione appena descritta non è altro che una euristica, si inserisce qualcosa il prima possibile, basandosi sul fatto che le sottostringhe a lunghezza n+1 saranno composte dagli stessi n simboli, concatenate con il primo di essi.
\newpage

  
\begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}
        \Function{Decodifica}{$input$}
          
            \Comment{ricostruzione degli indici interi concatenando 4 byte per volta}
           \For{$i \gets 0\; \mathbf{to}\; N$}
            \State $input2[i] \gets \mathit{ByteBuffer.wrap(input[i])}$
           \EndFor
           
           \State $j \gets 255 $
           \State $i \gets 0 $
           \State $d \gets 0 $
           \State $buffer \gets Byte[]$
           \State $x \gets Byte[]$
           
        \For{$i \gets 0\; \mathbf{to}\; N$}
        
       		 \If{$ input2[i] \not\in \mathit{D2}  $}
        	 	\State $buffer \gets buffer+buffer[0]$
        		 \State $D2[j] \gets buffer$
         		  \State $buffer \gets buffer-buffer[0] $
          
        		\EndIf
		\State$tmp \gets D2[input[i]]$
		\State $x[m] \gets tmp$
		
		\If{$buffer+x[d] \not\in \mathit{D2}$}
		\State $D2[j] \gets buffer+x[d] $
		\State $j++ $
		\EndIf        
        \State $buffer \gets \mathit{D2[input[i]]} $
        \State $d \gets d+l$
        \State $i++$
        
        \EndFor



           
         
            \State \Return $x$
        \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption[]{Decodifica LZW}
    \label{alg:decodificaLZW}
\end{algorithm} 


\subsection*{Codifica di canale}


\paragraph{Codifica plain-text}
Questo tipo di codificatore restituisce in uscita esattamente quel che ha ricevuto in ingresso. Ovviamente il processo di decodifica \`e identico al processo di codifica.
\paragraph{Codifica convoluzionale}
\subparagraph{Codifica}

La codifica convoluzionale \`e un tipo di codifica cosiddetta ``stateful'': il risultato della codifica dipende dagl'input precedenti al codificatore.\\

I parametri che caratterizzano un codificatore convoluzionale sono:

\begin{itemize}
    \item $n$ il numero di uscite al codificatore;
    \item $k$ il numero d'ingressi al codificatore;
    \item $m_j$ il numero di elementi di memoria utilizzati dall'ingresso $j$-esimo (ovviamente $1 \leq j \leq k$)
    \item $q$ il modulo del codificatore convoluzionale (solitamente \`e sempre pari a 2)
\end{itemize}

La relazione che c'\`e fra un determinato ingresso ed una determinata uscita \`e data dalla matrice di trasferimento indicata con $G\left(D\right)$. Tale matrice \`e composta da $k$ righe (uscite) e $n$ colonne (ingressi) e ciascun elemento in posizione $\left(i, j\right)$ \`e un polinomio di grado $m_j$ (dove $j$ \`e l'ingresso) nella forma $g_{i,j}\left(D\right) = \sum\limits_{p=0}^{m_j} g_{i,j}\left(p\right) D^p$ dove $g_{i,j}\left(p\right)$ \`e un coefficiente modulo $q$ (e vale quindi $0 \leq g_{i,j}\left(p\right) \leq q-1$) mentre $D$ \`e un operatore di ritardo; la scrittura $g_{i,j}\left(p\right)D^p$ indica che il coefficiente $g_{i,j}\left(p\right)$ \`e presente dopo $p$ unit\`a temporali. La sommatoria \`e da intendersi come somma modulo $q$.\\

Detto $\vec{u}\left(D\right) = \sum\limits_{p=0}^{+\infty} \vec{u}\left(p\right) D^p$ il vettore riga di $k$ simboli in ingresso nel codificatore convoluzionale ($\vec{u}\left(0\right)$ \`e il primo vettore di simboli da codificare, $\vec{u}\left(1\right)$ \`e il secondo e cos\`i via) si ha la relazione $\vec{c}\left(D\right) = \vec{u}\left(D\right) G\left(D\right)$ dove $\vec{c}\left(D\right)$ \`e il vettore riga degli $n$ simboli decodificati.\\

Sviluppando la formula di sopra si ha:
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \vec{c}\left(D\right) = \vec{u}\left(D\right)G\left(D\right) = \sum_{r=1}^{n} u_r\left(D\right)\vec{g_{r,\cdot}}\left(D\right)\\
        = \sum_{r=1}^n  \left(\sum_{l=0}^{+\infty} u_r\left(l\right) D^l\right)\left(\sum_{p=0}^{m_r} \vec{g_{r,\cdot}}\left(p\right)D^p\right)\\
        = \sum_{r=1}^n \left(\sum_{p=0}^{m_r} \sum_{l=0}^{+\infty} u_r\left(l\right) \vec{g_{r, \cdot}}\left(p\right) D^{p+l}\right)
    \end{aligned}
\end{equation*}

Ponendo $a := p+l$ l'equazione di sopra si pu\`o riscrivere come:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \vec{c}\left(D\right) = \sum_{r=1}^n \left( \sum_{a=0}^{+\infty} \left( \sum_{b=0}^a u_r\left(a-b\right) \vec{g_{r, \cdot}}\left(b\right) \right) D^a \right)
    \end{aligned}
    \label{eqn:convoluzione}
\end{equation}

L'equazione \ref{eqn:convoluzione} mostra la natura ``convoluzionale'' della codifica in esame, infatti la sommatoria pi\`u interna \`e una convoluzione. In figura \ref{fig:memoria} \`e presente un esempio di codificatore convoluzionale con $k=2$, $n=1$, $\vec{m} = \left(1, 2\right)$, $q=2$ e  funzione di trasferimento $G\left(D\right) = \begin{bmatrix}1 + D \\ 1 + D^2\end{bmatrix}$. I blocchi rettangolari sono gli elementi di memoria del codificatore e questi, a istanti di tempo cadenzati, trasferiscono nella cella di memoria successiva il valore della cella precedente. Infine i valori necessari alla computazione delle varie uscite sono prelevati e sommati in aritmetica modulo $q$ (blocchi \tikz{\node[circle, draw, inner sep=0] (0, 0) {\tiny +};}) per poi essere restituiti in uscita.\\

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \def\cellsize{1};
        \def\inLen{(2,0)};
        \def\inUno{(-1,0)};
        \def\inDue{(-1,-2)};

        % blocchi di memoria
        \draw[very thick, ->] \inUno -> node [below] {Ingresso 1} ++\inLen;
        \draw \inUno ++\inLen ++(0, -\cellsize/2) -- ++(0, \cellsize) -- ++(\cellsize, 0) -- ++(0, -\cellsize) -- ++(-1*\cellsize, 0);

        \draw[very thick, ->] \inDue -> node [above] {Ingresso 2} ++\inLen;
        \draw \inDue ++\inLen ++(0, -\cellsize/2) -- ++(0, \cellsize) -- ++(2*\cellsize, 0) -- ++(0, -\cellsize) -- ++(-2*\cellsize, 0)
        ++(\cellsize, 0) -- ++(0, \cellsize) ++(\cellsize, -\cellsize) -- ++(0, \cellsize);

        % collegamenti
        \node[circle, draw, inner sep=0] (p1) at (2.5, 0) {\tiny +}; % nodo sommatore 1
        \draw[->] \inUno ++\inLen ++(-0.3, 0) -- ++(0, 1) -- ++(1, 0) -- ++(0.3, 0) -- ++(0.5, 0) -> (p1); % collegamento ingresso 1 -> nodo sommatore 1
        \draw[->] \inUno ++\inLen ++(\cellsize, 0) -> (p1); % collegamento elemento di memoria 1 -> nodo sommatore 1

        \node[circle, draw, inner sep=0] (p2) at (3.5, -2) {\tiny +}; % nodo sommatore 2
        \draw[->] \inDue ++\inLen ++(2*\cellsize, 0) -> (p2);
        \draw[->] \inDue ++\inLen ++(-0.3, 0) -- ++(0, -1) -- ++(0.3, 0) -- ++(2*\cellsize, 0) -- ++(0.5, 0) -> (p2);

        \node[circle, draw, inner sep=0] (p3) at (5, -1) {\tiny +}; % nodo sommatore 3
        \draw[->] (p1) -- ++(2.5, 0) -> (p3); % collegamento nodo sommatore 1 -> nodo sommatore 3
        \draw[->] (p2) -- ++(1.5, 0) -> (p3); % nodo sommatore 2 -> nodo sommatore 3

        \draw[very thick, ->] (p3) -> node [above] {Uscita 1} ++\inLen;
    \end{tikzpicture}
    \caption[]{esempio di codice convoluzionale con 2 ingressi, 1 uscita, elementi di memoria $\vec{m} = \left(1, 2\right)$ (cio\'e $m_1 = 1$ e $m_2 = 2$) e funzione di trasferimento $G\left(D\right) =\begin{bmatrix}1 + D \\ 1 + D^2\end{bmatrix}$}
    \label{fig:memoria}
\end{figure}
Per sottolineare la ``statefulness'' dei codificatori convoluzionali questi vengono rappresentati come dei trasduttori a stati finiti. Si definisce trasduttore a stati finiti la sestupla $\left(\Sigma, \Gamma, S, s_0, \delta, \omega\right)$ dove:

\begin{itemize}
    \item $\Sigma$ \`e l'alfabeto in input (pu\`o essere l'insieme $\left\{0, 1\right\}$ ma in generale pu\`o essere un insieme di numeri interi modulo $q$. La classe \texttt{CodificaConv.java} permette l'uso generico dei codici convoluzionali ma effettivamente il programma utilizza un alfabeto binario);
    \item $\Gamma$ \`e l'alfabeto in output (si applica lo stesso discorso di cui sopra);
    \item $S$ \`e l'insieme degli stati in cui pu\`o trovarsi il codificatore (uno stato \`e il contenuto delle celle di memoria che altro non sono che $k$ numeri in base $q$ ciascuno dei quali ha $m_j$ cifre);
    \item $s_0$ \`e lo stato iniziale (lo stato iniziale corrisponde ad avere tutti $0$ in memoria);
    \item $\delta : S \times \Sigma \to S$ \`e la funzione di transizione (restituisce lo stato successivo a partire da uno stato corrente ed un simbolo in input);
    \item $\omega : S \times \Sigma \to \Gamma$ \`e la funzione di output (restituisce un simbolo in uscita a partire da uno stato corrente ed un simbolo in input).
\end{itemize}

In figura \ref{fig:trasduttoreStatiFiniti} \`e presente la rappresentazione tramite trasduttore a stati finiti del codificatore convoluzionale presente in figura \ref{fig:memoria} in cui si ha $\Sigma = \left\{00, 01, 10, 11\right\}$, $\Gamma = \left\{0, 1\right\}$; $S$ \`e l'insieme di nodi mentre gli archi e le relative etichette rappresentano le funzioni di transizione e di output $\delta$ e $\omega$ (ogni etichetta \`e nella forma \texttt{<simbolo in ingresso>/<simbolo in uscita>}). \\

\tikzstyle{every loop}=[-{Stealth[scale=1.5]}]
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        %\clip (-9.4, -7) rectangle + (28, 9.2);
        \foreach \angle/\label/\num in {90/0\\00/1, 45/0\\01/2, 0/0\\10/3, -45/0\\11/4, -90/1\\00/5, -135/1\\01/6, 180/1\\10/7, 135/1\\11/8}{
            \node[circle, draw, inner sep=0] (\num) at ({5*cos(\angle)}, {5*sin(\angle)}) {\begin{tabular}{c}\label\end{tabular}};
        }
        % ogni nodo ha 4 archi uscenti

        % archi da nodo 1
        \path (1) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, loop above] node {00/0} (1);
        \path (1) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, below] node[draw, inner sep=0.8pt, sloped] {01/1} (3);
        \draw [-{Stealth[scale=1.5]}] (1) -- ++(-6,0) -- ++(0, -10) node[draw, inner sep=0.8pt, above, pos=0.5, sloped, rotate=180] {10/1} -> (5);
        \path (1) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, pos=0.1, draw=black, inner sep=0.8pt, sloped] {11/0} (7);

        % archi da nodo 2
        \path (2) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped] {00/1} (1);
        \path (2) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped] {01/0} (3);
        \path (2) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.35] {10/0} (5);
        \path (2) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, bend right=5] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.2] {11/1} (7);

        % archi da nodo 3
        \path (3) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, bend right] node [above, sloped] {00/0} (2);
        \path (3) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, below] node[sloped] {01/1} (4);
        \path (3) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, bend right=5] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.2] {10/1} (6);
        \path (3) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.4] {11/0} (8);

        % archi da nodo 4
        \path (4) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.55] {00/1} (2);
        \path (4) edge [loop right] node {01/0} (4);
        \path (4) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped] {10/0} (6);
        \path (4) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, bend right=10] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped] {11/1} (8);

        % archi da nodo 5
        \draw [-{Stealth[scale=1.5]}] (5) -- ++(+6,0) -- ++(0, +10) node[draw, inner sep=0.8pt, above, pos=0.5, sloped, rotate=180] {00/1} -> (1);
        \path (5) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[below, pos=0.1, sloped] {01/0} (3);
        \path (5) edge [loop below] node {10/0} (5);
        \path (5) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped] {11/1} (7);

        % archi da nodo 6
        \path (6) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[below, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.4] {00/0} (1);
        \path (6) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, bend right=5] node[below, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.2] {01/1} (3);
        \path (6) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, below] node[sloped] {10/1} (5);
        \path (6) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, bend left] node[below, sloped] {11/0} (7);

        % archi da nodo 7
        \path (7) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, bend right=5] node[below, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.2] {00/1} (2);
        \path (7) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.4] {01/0} (4);
        \path (7) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[below, draw, inner sep=0.8pt, sloped] {10/0} (6);
        \path (7) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, above] node[sloped] {11/1} (8);

        % archi da nodo 8
        \path (8) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, pos=0.1, draw, inner sep=0.8pt] {00/0} (2);
        \path (8) edge [-{Stealth[scale=1.5]}, bend right=10] node[below, draw, inner sep=0.8pt, sloped] {01/1} (4);
        \path (8) edge [-{Stealth[scale=1.5]}] node[above, draw, inner sep=0.8pt, sloped, pos=0.55] {10/1} (6);
        \path (8) edge [loop left] node {11/0} (8);
    \end{tikzpicture}
    \caption[a]{trasduttore a stati finiti che rappresenta il codificatore $\begin{bmatrix}1 + D & 1 + D^2 \end{bmatrix}$}
    \label{fig:trasduttoreStatiFiniti}
\end{figure}

L'implementazione del codificatore convoluzionale non fa altro che crearsi il trasduttore a stati finiti a partire dalla matrice di trasferimento $G\left(D\right)$. Innanzitutto bisogna dire che la matrice di trasferimento \`e rappresentata da un array a tre dimensioni contenente $k \times n \times \max\limits_{j=1,\dots,k}\left\{m_j\right\}$ elementi ($\max\limits_{j=1,\dots,k}\left\{m_j\right\}$ rappresenta la memoria massimale del codificatore convoluzionale) e da questa vengono ricavati il modulo $q$ come il massimo elemento dell'array tridimensionale pi\`u uno e l'array $m_j$ della memoria utilizzata da ciascun ingresso $j$-esimo.\\

Una volta ricavate queste informazioni viene costruito il nodo $s_0$ che \`e lo stato in cui nella memoria sono presenti solo zeri e da qua viene lanciato un algoritmo di visita in ampiezza sfruttando il fatto che ogni nodo ha $q^{k}$ elementi adiacenti. Nella fattispecie l'implementazione genera tutti i possibili $q^{k}$ numeri di $k$ cifre in base $q$ che rappresentano tutti i possibili input e lo stato successivo viene costruito nello stesso modo in cui avviene nella rappresentazione circuitale: viene effettuato uno shift a destra di ogni numero dello stato e viene immessa la cifra $j$-esima del numero in input in prima posizione di ciascun $j$-esimo numero di stato. Ovviamente l'algoritmo termina quando la coda dei nodi da esplorare \`e vuota.\\

Una volta costruito il trasduttore si pu\`o richiamare il metodo \texttt{byte [] codifica(byte[] input)} che non fa altro che tradurre una sequenza di simboli in input in simboli in output. L'implementazione del codificatore convoluzionale \`e presente nel file \texttt{codifica/CodificaConv.java} e segue \cite{codiciConvoluzionali}.

\subparagraph{Decodifica}

Per decodificare una sequenza $\vec{v_1}, \dots, \vec{v_n}$ di simboli in input ad un decodificatore convoluzionale viene utilizzato l'algoritmo di Viterbi. L'algoritmo di Viterbi costruisce un diagramma a traliccio che serve ad evidenziare una determinata sequenza in un certo istante di tempo. Il diagramma a traliccio viene costruito in maniera simile al trasduttore a stati finiti: si parte dal nodo iniziale $s_0$ e viene costruito il diagramma sulla base degli stati adiacenti allo stato corrente. Oltre al diagramma a traliccio l'algoritmo di Viterbi fa uso di una funzione di metrica $\mu\left(v|c\right)$ che misura la verosomiglianza che il simbolo $v$ ricevuto in ingresso al decodificatore sia in realt\`a il simbolo $c$. La metrica solitamente \`e nella forma $\mu\left(v|c\right) = \alpha\left(\log\left[p_{Y|X}\left(v|c\right)\right]+f\left(v\right)\right)$ in cui $f\left(\cdot\right)$ viene scelto in modo che $\forall v \in \mathcal{C}\; \Big(\,f\left(v\right) \geq 0\,\Big)$ (quindi $f\left(v\right) := -\log\left[\min\limits_{c\in\mathcal{A}}p_{Y|X}\left(v|c\right) \right]$) e $\alpha$ viene scelto in modo che $\mu\left(v|c\right)$ restituisca valori interi (o comunque approssimativamente interi). Esiste un tipo di metrica standard detta metrica simmetrica binaria definita come $\mu\left(v|c\right) := \begin{cases}1&\text{se } v = c\\0&\text{altrimenti}\end{cases}\;$. In caso si abbia un vettore di codici in ingresso $\vec{v}$ ed un vettore di codici $\vec{c}$ con cui si vuole misurarne la verosomiglianza vale $\mu\left(\vec{v}|\vec{c}\right) = \sum\limits_{p=1}^{N}\mu\left(v_p|c_p\right)$ (dove $N := |\vec{v}| = |\vec{c}|$). In algoritmo \ref{alg:viterbi} \`e mostrato l'algorimo di Viterbi.\\

Bisogna precisare il ruolo delle funzioni $\mathit{hash}\left(\cdot\right)$, $\mathit{input}\left(\cdot\right)$ e $\mathit{output}\left(\cdot\right)$. La funzione $\mathit{hash} : S \to \mathbb{N}$ restituisce un numero intero a partire da un nodo/stato (che si ricorda essere un insieme di $k$ numeri in base $q$ ciascuno con $m_j$ cifre) ed \`e definita nel file \texttt{utils/nav/Nodo.java} nel modo seguente: $\mathit{hash}\left(s\right) := \sum\limits_{j=1}^{k}\sum\limits_{r=1}^{m_j} s_{j-1,r-1} \cdot q^{\left(\sum\limits_{l=1}^{j-1}m_l\right)+r}$. Le funzioni $\mathit{input} : S \times S \to \Sigma$ e $\mathit{ouput} : S \times S \to \Gamma$ non fanno altro che restituire rispettivamente il simbolo in input ed in output necessario per passare dallo stato $s_1$ allo stato $s_2$; in termini formali si ha $\mathit{input}\left(s_1, s_2\right) := \left\{\sigma : \delta\left(s_1, \sigma\right) = s_2\right\}$ e $\mathit{output}\left(s_1, s_2\right) := \left\{\gamma : \omega\left(s_1, \mathit{input}\left(s_1, s_2\right)\right) = \gamma\right\}$ (i due insiemi in questione hanno cardinalit\`a pari ad uno essendo le funzioni $\delta\left(\cdot\right)$ e $\omega\left(\cdot\right)$ biunivoche).\\

L'implementazione della funzionalit\`a di decodifica \`e presente nel metodo \texttt{byte [] decodifica(byte[] input)} nel file \texttt{codifica/CodificaConv.java} e segue anch'esso l'algoritmo consultabile in \cite{codiciConvoluzionali}.

\begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}
        \Function{Viterbi}{$\vec{v_1},\,\dots\,,\vec{v_N}$}

            \Comment{costruzione diagramma a traliccio}
            \State $T \gets \mathit{diagramma\;a\;traliccio}$
            \ForAll{$s \in \mathit{adiacenti}\left(s_0\right)$}
            \Comment{$s_0$ \`e il nodo iniziale}
                \State $\mathit{precedente}\left(T_{1,\, \mathit{hash}\left(s\right)}\right) \gets 0$
                \State $\mathit{metrica}\left(T_{1,\, \mathit{hash}\left(s\right)}\right) \gets \mu\left(\vec{v_1}|\mathit{output}\left(s_0, s\right)\right)$
                \State $\mathit{input}\left(T_{1,\, \mathit{hash}\left(s\right)}\right) \gets \mathit{input}\left(s_0, s\right)$
            \EndFor
            \For{$t \gets 1\; \mathbf{to}\; N-1$}
                \ForAll{$\bar{s} \in S$}
                \Comment{$S$ \`e l'insieme di tutti i nodi}
                    \If{$T_{t,\, \mathit{hash}\left(\bar{s}\right)} \neq \mathit{null}$}
                        \ForAll{$s \in \mathit{adiacenti}\left(\bar{s}\right)$}
                            \State $m \gets \mathit{metrica}\left(T_{t,\, \mathit{hash}\left(s\right)}\right) + \mu\left(\vec{v_t}|\mathit{output}\left(\bar{s}, s\right)\right)$
                            \If{$T_{t+1,\, \mathit{hash}\left(s\right)} = \mathit{null}\; \lor\; m > \mathit{metrica}\left(T_{t+1,\mathit{hash}\left(s\right)}\right)$}
                                \State $\mathit{precedente}\left(T_{t+1,\, \mathit{hash}\left(s\right)}\right) \gets \mathit{hash}\left(s\right)$
                                \State $\mathit{metrica}\left(T_{t+1,\, \mathit{hash}\left(s\right)}\right) \gets m$
                                \State $\mathit{input}\left(T_{t+1,\, \mathit{hash}\left(s\right)}\right) \gets \mathit{input}\left(\bar{s}, s\right)$
                            \EndIf
                        \EndFor
                    \EndIf
                \EndFor
            \EndFor

            \Comment{ricostruzione cammino con massima verosomiglianza}
            \State $\mathit{maxNodo} \gets \argmax\limits_{s \in S}\left(\mathit{metrica}\left(T_{N, \mathit{hash}\left(s\right)}\right)\right)$
            \For{$t \gets N\; \mathbf{down\,to}\; 1$}
                \State $\hat{c_t} \gets \mathit{input}\left(T_{t,\, \mathit{hash}\left(\mathit{maxNodo}\right)}\right)$
                \State $\mathit{maxNodo} \gets \mathit{precedente}\left(T_{t,\, \mathit{hash}\left(\mathit{maxNodo}\right)}\right)$
            \EndFor
            \State \Return $\hat{c}$
        \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption[]{Algoritmo di Viterbi}
    \label{alg:viterbi}
\end{algorithm}

\newpage
\subsection*{Modellazione del canale}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=10,width=0.9\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/umlcanale.PNG}
\caption{Class diagram del package canale}

\end{figure}


\paragraph{Simmetrico Binario}
Il canale simmetrico binario \`e un modello di canale molto semplice in cui ogni bit ha una probabilit\`a fissata $p$ di essere trasmesso in maniera errata. L'implementazione (presente nel file \texttt{canale/CanaleSB.java}) non fa altro che generare un numero casuale compreso fra $0$ ed $1$ ed invertire il bit considerato se tale numero generato \`e compreso fra $0$ e $p$.

\paragraph{WLan}
Il canale WLAN \`e stato implementato usando il modello di Gilbert. Il modello di Gilbert utilizza due catene di Markov per stabilire se la trasmissione ha avuto esito positivo o negativo. Le due catene di Markov rappresentano la probabilit\`a di avere una sequenza di errori (detta anche \textit{burst}) e la probabilit\`a di trasmettere un bit errato dato il fatto che ci si trovi nello stato di errore. In figura \ref{fig:modelloGilbert} sono mostrate le catene di Markov sopracitate. In figura \ref{fig:burstiness} \`e presente la catena di Markov che stabilisce se si sta avendo una sequenza di errori (stato denominato con ``B'') o meno (stato denominato con ``G'') mentre in figura \ref{fig:errSingoloBit} \`e presente la catena che stabilisce se si sta avendo un errore sul singolo bit (stato denominato con ``err'') o meno (stato denominato ``ok''). Il canale WLAN trasmette un bit errato se le due catene di Markov si trovano negli stati ``B`` e ``err'' e ci\`o accade con probabilit\`a $\left(1-h\right)\frac{P}{p+P}$ (c'\`e indipendenza stocastica fra le due catene) mentre trasmette un bit corretto altrimenti.\\

Per quanto riguarda l'impostazione dei parametri del modello si \`e fatto riferimento a \cite[fig. 16]{modelloGilbert} facendo un interpolazione lineare dei punti estrapolati dalla suddetta figura. Inoltre l'intera implementazione del canale WLAN segue \cite{modelloGilbert} ed \`e possibile consultarla nel file \texttt{canale/CanaleWLAN.java}.

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \node[circle, draw] (G) at (-1, 0) {G};
            \node[circle, draw] (B) at (+1, 0) {B};
            \path (G) edge[loop left] node[left] {$1-p$} (G);
            \path (G) edge[-{Stealth[scale=1.5]}, bend right] node[below] {$p$} (B);
            \path (B) edge[loop right] node[right] {$1-P$} (B);
            \path (B) edge[-{Stealth[scale=1.5]}, bend right] node[above] {$P$} (G);
        \end{tikzpicture}
        \caption[]{Catena di Markov che indica la presenza di un burst}
        \label{fig:burstiness}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \node[circle, draw] (G) at (-1, 0) {ok};
            \node[circle, draw] (B) at (+1, 0) {err};
            \path (G) edge[loop left] node[left] {$h$} (G);
            \path (G) edge[-{Stealth[scale=1.5]}, bend right] node[below] {$1-h$} (B);
            \path (B) edge[loop right] node[right] {$h$} (B);
            \path (B) edge[-{Stealth[scale=1.5]}, bend right] node[above] {$1-h$} (G);
        \end{tikzpicture}
        \caption[]{Catena di Markov che indica la presenza di errore sul singolo bit}
        \label{fig:errSingoloBit}
    \end{subfigure}
    \caption[]{Modello di Gilbert}
    \label{fig:modelloGilbert}
\end{figure}

\section*{Risultati simulazione su files}
I test sono stati condotti su file di diversa natura, per osservare il comportamento ed i guadagni degli algoritmi di codifica di sorgente.

\subsection*{Metodologia di testing}
Per ogni file, sono stati effettuati due tipi di test case, uno con l'obiettivo di misurare in generale il comportamento con varie combinazioni di algoritmi, mentre il secondo, con l'idea di osservare come la codifica convoluzionale influisce a rendere più affidabile un canale di trasmissione di bassa qualità.
Ognuno dei singoli test case è stato soggetto a 10 reruns.

Di seguito vi sono le combinazioni scelte per il \textbf{primo} set di test cases:
\begin{enumerate}
\item compressione lzrw
\item compression lzw
\item compressione lzrw con codifica convoluzionale
\item compressione lzw con codifica convoluzionale
\item trasmissione su canale rumoroso senza codifica di canale, error rate $10^-5$
\item trasmissione su canale rumoroso con codifica convoluzionale ed error rate $10-3$
\item trasmissione su canale rumoroso wlan con codifica convoluzionale
\end{enumerate}
Da notare che non è \textbf{stato possibile svolgere esperimenti}  con trasmissione su canale rumoroso, con error rate di $10-3$, gli errori e le ritrasmissioni erano talmente frequenti da non permettere la terminazione dell'esperimento.
Stesso discorso con canale wlan, il cui funziona solo con una codifica convoluzionale associata.

%TODO excel con primi test case


Per il \textbf{secondo} set di test cases, abbiamo voluto mettere in evidenza la potenza del codice convoluzionale, la sua capacità di far fronte ai problemi di un canale poco affidabile e prono ad errori.
Si sono usati due diversi polinomi di convoluzione, anche per vederne le differenze.
Per i test abbiamo impiegato due polinomi di convoluzione, riassunti di seguito:
\begin{enumerate}
\item \textbf{1 ingressi, 2 uscite, 3 celle di memoria}
\item \textbf{1 ingresso, 3 uscite, 3 celle di memoria}
\end{enumerate}


\begin{itemize}
\item senza convoluzione con error rate $10^-5$
\item senza convoluzione con error rate $10^-3$ (il più delle volte non ha funzionato come detto in precedenza)
\item con convoluzione (1) e (2) ed error rate $10^-3$

\item con convoluzione (1) e (2) ed error rate $10^-2$

\item con convoluzione (1) e (2) su canale wlan con snr 24
\item con convoluzione (1) e (2) su canale wlan con snr 10
\item con convoluzione (1) e (2) su canale wlan con snr 5 
\item convoluzione (1) e (2) su canale con error rate di $10^-5$
\item senza convoluzione con error rate di $10^-6$
\item senza convoluzione con error rate di $10^-6$
\end{itemize}



\subsection*{File di testing }

I file usati per gli esperimenti sono i seguenti.
\begin{itemize}
\item file di testo letterario, in formato pdf, di dimensione 12.519 KB, con immagini %dannunzio
\item di testo letterario, in formato pdf, 1.088KB, senza immagini %schoppdf
\item file di testo letterario, in formato .txt, 449 KB %schoptxt
\item file di testo scientifico, in formato pdf, 226KB, senza immagini %n290
\item file di testo scientifico, in formato .txt, 51 KB %vectors
\item file di codice html, in formato txt, grandezza 127 KB
\item immagine in formato .bmp, 4165 KB
\item file di foglio elettronico in formato .csv, 571 KB

\end{itemize}

\subsection*{Risultati primo tipo di test case}

Iniziamo passando alla rassegna dei risultati ottenuti per i primi test cases. Preannunciamo che si parlerà poco dell'errore di compressione, che si mantiene in ogni caso di molto inferiore al 10 percento, e non mostra differenze di sorta passando da un tipo di file all'altro, è, cioè, una feature poco caratterizzante.
Si ponga attenzione al fatto che il canale wlan è estremamente rumoroso, infatti anche usando una codifica convoluzionale, crea sempre numerosissime ritrasmissioni, inducendo forti ritardi. Senza una codifica di canale poi, non è utilizzabile affatto. Le ritrasmissioni sono talmente tante che il file non viene mai trasmesso.
\vfill
Iniziamo, con ordine, dal \textbf{file letterario in formato pdf, corredato da immagini.}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/dannunzio.PNG} 
\caption{Risultati su file letterario in formato pdf con immagini.
}
\end{figure}
Notiamo che gli algoritmi di compressione non riesco a migliorare la situazione in caso di assenza di codifica di canale. 
Inoltre lzrw presenta errori di compressione, mentre lzw mai.
Quando si iniziano ad usare algoritmi convoluzionali, che aumentano la size del file in trasmissione con andamento lineare, in base al numero di uscite, notiamo che gli algoritmi di compressione riescono leggermente ad attutire il colpo, con con lzrw in testa.
Quello che succede è che il file viene aumentato di tre volte la sua size in trasferimento, dal codice convoluzionale (con il primo polinomio), e lzrw lo riduce fino a solo il doppio. Mentre lzrw si ferma al 182%.

Questo ci suggerisce che usare codifiche di sorgente, senza codifica convoluzionale, non è utile, non sortisce quasi alcun effetto.
Per quanto riguarda i ritardi, il canale wlan, nonostante l'uso della codifica convoluzionale, accumula fino a 200 secondi di delay, a causa delle numerose ritrasmissioni (oltre 10000), quando accostato alla codifica di sorgente\textbf{ lzrw, che si dimostra più vulnerabile agli errori rispetto a lzw}.

Difatti questo, nelle stesse condizioni, di canale wlan con codifica convoluzionale, accumula circa 7300 errori, con un ritardo cumulativo di 66 secondi.

Per quanto riguarda il normale canale simmetrico binario, notiamo come l'uso della \textbf{codifica di canale quasi azzera i ritardi e le ritrasmissioni}, che comunque si attestavano oltre il migliaio, con circa 10 secondi di ritardo cumulato.
\newpage
\begin{figure}[h]


\includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/schoppdf.PNG} 
\caption{Risultati su file letterario in formato pdf senza immagini}
\end{figure}
In assenza di immagini, notiamo una perdita di performance ,misurata in ritardo incrementato, della codifica convoluzionale su canale simmetrico binario rumoroso.
Ma in compenso gli algoritmi di compressione da soli comunque riescono a trasmettere decentemente, anche in presenza di rumore. (minor numero di ritrasmissioni, minore ritardo accumulato).
La scelta migliore, per questo tipo di file, è usare come algoritmo di codifica di sorgente Lzrw, che riduce lievemente la grandezza del file, su canale rumoroso da al massimo origine a 14 ritrasmissioni, ma non crea eccesssivi rallentamenti nel ritardo (inferiore a 300 ms).
Ovviamente, avendo canali molto più rumorosi, la codifica convoluzionale si dimostra necessaria, ed anche in questo caso Lzrw assicura ottime performance, riducendo la grandezza del codice da 3 volte a solo il doppio della dimensione originale.
\newpage

\begin{figure}[h]


\includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/schoptxt.PNG} 
\caption{Risultati su file letterario in formato txt}
\end{figure}
Passando ad un file in formato txt, notiamo come finalmente lzw riesce a darci una percentuale di compressione positiva, anche in assenza di codifica convoluzionale.
Lzrw non riesce a fare altrettanto, offrendo meno anche in presenza della codifica di canale.

Per quanto riguarda ritardi e ritrasmissioni, a fronte del pegno che si paga in termini di overhead temporale in codifica/decodifica, non conviene usare la codifica di canale per questi tipi di file.
Il numero di ritrasmissioni su canale simmetrico binario rumoroso  si attesta ad un valore bassissimo (6 massimo), per cui non vale la pena pagare il prezzo di 2 secondi di ritardo accumulato, aggiungendo la codifica convoluzionale.
Ripetiamo che l'uso del canale wlan è impossibile senza una codifica di canale.
\newpage

\begin{figure}
 \includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/290notes.PNG} 
\caption{Risultati su file scientifico in formato pdf} 
\end{figure}
Vediamo ora le performance su un testo il cui contenuto è di tema radicalmente diverso, un file di carattere scientifico.
Su questa tipologia di file, vediamo come lzw si comporti molto male, non riuscendo quasi a contrastare l'overhead di size introdotto dalla codifica convoluzionale, e addirittura aumentando il filesize in plain text. (Un side effect comune a questa famiglia di algoritmi a dizionario).

Per quanto riguarda ritrasmission e ritardi, si ripropone quanto detto poc'anzi, ovvero che non conviene usare la codifica convoluzionale in presenza di un canale rumoroso, le performance degraderebbero senza un corrispettivo rilevante miglioramento in termini di minori ritrasmissioni. ( si passa da 4 a 0 nel caso migliore...).

\newpage
\begin{figure}


 \includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/vectors.PNG} 
\caption{Risultati su file scientifico in formato txt} 
\end{figure}

Con un file scientifico in formato txt, vediamo grandi guadagni di compressione offerti da Lzw, come è stato il caso per lo stesso algoritmo, su un file letterario dello stesso tipo. Comunque, i guadagni sono minori, precedentemente avevamo visto un 90 percento di compressione, a circa 45 percento. Come visto spesso, lzrw non offre alcuna compressione normalmente.
In caso abbiamo la necessità di includere una codifica convoluzionale  Lzw continua ad offrire una migliore compressione, -60 percento, rispetto a -100 percento per lzrw, e -300 percento senza compressione alcuna.
Per quanto riguarda le performance di trasmissione, rimangono le considerazioni precedenti, adottare una codifica di canale solo se il canale è molto rumoroso e degradato, altrimenti i ritardi eccessivi che verranno pagati non valgono le ritrasmissioni per errori (circa 3 volte i ritardi per ridurre le ritrasmissioni da 5 a 0).


\newpage

\begin{figure}
 \includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/html.PNG} 
\caption{Risultati su file di codice html} 
\end{figure}
Cosa succede su un file di natura completamente diversa? Uno creato per esser letto ed interpretato da una macchina, non da persone. Specificatamente un file .html, i quali si trovano a circolare sulla rete con una enorme incidenza rispetto ad altre tipologie.
Per quanto riguarda la compressione, lzw si attesta benissimo, riuscendo a ridurre del 96 percento la grandezza del file, e perfino quando usiamo una codifica convoluzionale, il file rimane di grandezza minore rispetto a prima, 63 percento.
Lzrw non sortisce alcun effetto senza codifica convoluzionale, e arriva a -100 percento con l'inclusione di una codifica di canale.

Il numero di ritrasmissioni con un canale poco rumoroso è basso, circa il 10 percento, con un delay infimo (meno di 50 ms). Quindi ancora una volta su un canale decente non conviene aggiungere una codifica di canale.
Nel caso di un rumore intenso, su wlan, si viene posti davanti ad una scelta : una compressione positiva offerta da lzw, con un delay enorme (1800 ms), causato dalla convoluzionale, oppure una compressione negativa (ma comunque meglio del normale) con una velocità nettamente superiore (500 ms di delay cumulativo), utilizzando lzrw?
Per l'internet di un tempo, in cui la banda non era sufficiente, la scelta sarebbe potuta cadere sull'accoppiata lzrw+conv, dato che il delay comunque era incentrato sulle macchine trasmittente e ricevitore, mentre era critico ridurre l'utilizzazione dell'ìnfrastruttura di rete.

Al giorno di oggi, dove è critico ridurre il lavoro sugli endpoints (che spesso sono dispositivi mobili, il cui uso della batteria è vitale), mentre l'infrastruttura è ben sviluppata per carichi di dati molto ingenti (es video), quindi mandare un file leggermente più grande, ma che reca meno lavoro di codifica e decodifica, è una scelta ottimale.
(Ricordiamo che Lzrw è stato progettato per essere molto veloce rispetto a lzw).

\newpage
\begin{figure}[h]
 \includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/marbles.PNG} 
\caption{Risultati su file immagine formato bmp} 
\end{figure}
Vediamo adesso il comportamento degli altoritmi nel caso di una immagine non compressa, in formato bmp.
Ricordiamo che questa famiglia (i lempel ziv) sono totalmente generici, e sono applicabili ad ogni tipo di file.
Vediamo che i guadagni sono risibili, in termini di compressione, per cui conviene utilizzare un algoritmo specializzato per immagini.
Le ritrasmissioni sono bassissime, mentre i ritardi sono molto pronunciati quando si usa una codifica di canale convoluzionale.
Come successo per altri file precedentemente, non conviene usare questa codifica in caso di canale non tanto rumoroso.
\newpage
\begin{figure}[h]
 \includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/salescsv.PNG} 
\caption{Risultati su file di calcolo  in formato csv} 

\end{figure}

Il trasferimento di questo tipo di file avviene spesso sulla rete, nei processi di sincronizzazione di database diversi di una grande azienda per esempio.
Anche se il formato (.csv) non è esattamente quello più indicato in un setting industriale e professionale, viene comunque utilizzato quando i dati non sono sensibili.
Inoltre, ripercorre quello che è spesso il contenuto semantico di questo tipo di file, lista strutturata di tuple, con colonne ben specifiche, e dati sottoforma di stringhe e numeri, per la maggior parte, con assenza totale di immagini.

Ritroviamo i grandi guadagni di compressione offerti da lzw, come è stato il caso per il file .html.
Mentre le ritrasmissioni sono più altre rispetto a file visti in precedenza, e visto quanto sia critico trasferire in maniera affidabile dati appartenenti ad un database, si puo' tranquillamente accettare l'elevato costo in termini di ritardi, usando  la convoluzionale.
Diversamente a quanto visto in precendenza sul file html, non veniamo posti davanti ad una scelta, tra compressione maggiore o minore ritardo, lzrw + conv vince sia in ratio di compressione, che ritardo accumulato totale, ponendosi come scelta migliore per questo tipo di file.

 


\subsection*{Risultati secondo tipo di test case}
Vediamo ora i risultati nel comparare diversi polinomi convoluzionali, sullo stesso file, in condizioni di error rate di canale simmetrico binario, e di snr su wlan, diversi.

\begin{figure}[h]
 \includegraphics[width=1\textwidth]{../../Desktop/ProgettoTeoriaInfo/ImgRis/convtest.PNG} 
\caption{Risultati su file .csv di diversi polinomi di convoluzione} 
\end{figure}

Ripetendo che i due polinomi usati sono :
\begin{enumerate}
\item \textbf{1 ingressi, 2 uscite, 3 celle di memoria}
\item \textbf{1 ingresso, 3 uscite, 3 celle di memoria}
\end{enumerate}
Differiscono in solo numero di uscite, per non sporcare troppo i risultati, e capire bene l'imputazione delle differenti performance.

Per comprendere la legenda, l'ultimo numero in ogni entry rappresenta l'esponente negativo dell'error rate, mentre convx indica quale dei due polinomi sopraindicati è stato usato.
Ad es, conv22 indica che è stata applicata la codifica di canale convoluzionale con il secondo polinomio, su un canale simmetrico binario con error rate di $10^-2$.
Similare il discorso per wlan, dove pero' ultimo numero indica il SNR.
Ad esempio, wlanconv210 si indica un esperimento eseguito su un canale wlan con SNR di 10, applicando una codifica convoluzionale con il secondo polinomio.


Come prima cosa, è facile notare che passare da un canale con rate di errore $10^-5$ ad un canale con due ordini di grandezza in più di probabilità di errore, fa aumentare il numero di ritrasmissioni da 50 a 856. Ovvero di un ordine di grandezza.
Applicando una qualsiasi delle due codifiche convoluzionali a questa stessa probabilità di errore, abbassa il numero di ritrasmissioni a zero. Pagando pero' oltre un secondo di ritardo accumulato.

Aumentando ancora l'error rate fino a $10^-2$ vediamo che le ritrasmissioni crescono, ed il secondo polinomio si comporta meglio del primo, con 58 ritrasmissioni contro 133 del secondo, con un ritardo accumulato ovviamente inferiore.
Da notare che esperimenti con error rate maggiori di $10^-2$ non hanno avuto successo. Nemmeno la codifica convoluzionale è riuscita a contrastare la chiara poca qualità del canale, ed ad assicurare una trasmissione.
Passando ai canali wlan, vediamo come il secondo canale riesce ad essere consistentemente sotto le 200 ritrasmissioni, anche in situazioni tremende come con un SNR di 5, con un delay risultante stabile con un massimo di 3 secondi totali.
Il primo polinomio di convoluzione, invece, mostra risultati peggiori, arrivando ad accusare fino a 500 ritrasmissioni, con un delay massimo di oltre sei secondi.

Possiamo quindi affermare che il primo polinomio è \textbf{due volte peggiore} del secondo, ponendo il numero di uscite come fattore determinante nella potenza di un codice, a parità di ingressi e celle di memoria.


\section*{Conclusioni}
E' stato sviluppato un simulatore in java capace di simulare il trasferimento su rete E2E di una stringa in input oppure di un file da disco, in condizioni di canale simmetrico binario oppure wlan, applicando codifica convoluzionale con polinomi predefiniti o volendo anche arbitrari, e codifiche di sorgente.
Le codifiche di sorgente supportante sono LZW e LZRW rev 1.
Al termine di una run di un esperimento di trasmissione, vengono raccolti dati relativi alla percentuale di compressione, ritardo E2E, errori di codifica e numero di ritrasmissioni. Questi risultati possono essere convogliati su un file .csv comodamente dall'interfaccia.
I risultati ottenuti suggeriscono comportamenti diversi in base alla tipologia di file, scelti in base sia al loro contenuto (testo scientifico o letterario), che il loro formato. Alcuni sono file creati per lettura da persone umane, altre da macchine, ma comunque sempre metatipologie molto diffuse sulla rete.
Ad esempio si sono effettuati esperimenti su file html e csv, ovviamente molto comuni.
LE condizioni del canale, e le necessità specifiche di ogni campo applicativo o situazione, dettano diverse combinazioni di codifiche, su quale codifica di sorgente usare, se è necessario anche usarne una di canale.
A tra le codifiche di canale stesse, in base al polinomio di convoluzione usato, variano le performance in relazione ad ritrasmissioni e delay cumulativo E2E.




\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{codiciConvoluzionali}
        \url{http://ecee.colorado.edu/~mathys/ecen5682/slides/conv99.pdf} .
    \bibitem{modelloGilbert}
        Lemmon, J. (2002) Wireless Link Statistical Bit Error Rate Model. Technical Report 02-934, US Department of Commerce ( \url{http://www.its.bldrdoc.gov/publications/download/TR-02-394.pdf} ).
        
	\bibitem{LZRW} Williams, R.N., "An Extremely Fast Ziv-Lempel Data Compression Algorithm", Data Compression Conference 1991 (DCC'91),  8-11 April , 1991, Snowbird, Utah, pp.362-371, IEEE   (\url {http://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/213344/})
	
	\bibitem{LZW}	Terry Welch,"A Technique for High Performance Data Compression", IEEE Computer, June 1984 (\url {http://ieeexplore.ieee.org/xpls/abs_all.jsp?tp=&arnumber=1659158&isnumber=34743)}
\end{thebibliography}

\end{document}
